有關於理大戰役策略檢討

持續近十一天的理大戰役已經進入尾聲，現在的形勢說明理大守軍獲援機會渺茫，現在本人只希望能夠被圍理大守軍能在開城後獲得人道待遇，為他們的平安祈禱。

十一天的理大戰役，以上週六匪共合圍而開始白熱化，各方人員義武奮揚，雖敗尤榮。本人曾呼籲戰士死守，本人亦會坦白誠認責任。

但在誠認責任後，本人仍然提出若干點對本戰役之所見所聞，以茲參考。

1.動員能力差，在無中樞指揮的情況下，人群沒法在第一時間作出動員調度和反擊。理大包圍網始於週六上午，當時尚未完成合圍之時仍援軍反擊之最好時機，卻因為缺乏中央調控而與大好時機失之交臂。

2.援軍質素參差，援軍內部未能做好分工。據觀察所得，週日和週一的援軍質素參差，大部分非作戰人員混雜在戰線前端，此完全是指揮失誤所致。同時非戰鬥人員也未能做到拱固陣地後方的責任，導致匪共多次以偷襲行軍隊伍後方來阻止攻勢。

3.戰略意圖過於明顯，令匪共能以逸待勞。週一晚上的攻勢純粹以從旺角及海旁兩地進軍理大包圍網的方針行進，同時也極缺乏外部擾敵手段，令匪軍能集中兵力進行攔截，攻勢功虧一簣。

4.隊伍的團隊精神極缺，在缺少指揮人員的帶領下，援軍雖然人數眾多卻實為各自為戰，個別戰線的人士勇猛固之然，但獨木難支，未能及時破開匪共的防線。

5.戰術武器的種類單調、功能單一，亦乏進攻性，難以勝任突破防線之任務。以最常用的武器為例，其防守性能可圈可點，卻不利推進，欲進攻其効用不如棍棒。

6.守軍亦缺調度，人員高度集中運用，輪班一類的制度欠奉。

7.守軍雖有將近四天的時間準備，但建構防禦工事意識欠奉，加上理大本身無險可守，導致戰局更是雪上加霜。

8.守軍、援軍、斥候三方均缺乏協調，以致行動不一，無法互相照應。

9.在戰役爆發前中大陣地被離奇放棄，理大因此成為孤城，卻因其戰略價值而成為食之無味，棄之可惜的雞肋。

10.戰役進行時，多方人員不以獲得勝利為共識，反而在一開始就互相指責，軍合力不齊，此乃無中樞指揮之一大剮害也。

推